---
title: Backend - ASP.NET
sidebar_position: 2
---

# Cerinte prealabile

În cadrul acestui laborator, ne vom concentra pe dezvoltarea unui server web folosind .NET și limbajul de programare C#. Chiar dacă nu aveți experiență în C#, acesta este similar cu limbajul Java și poate fi învățat ușor având cunoștințe de bază în programarea orientată pe obiect. Vă recomandăm să parcurgeți [acest curs](/docs/dotnet/csharp-workshop-presentation) pentru o scurtă introducere în programarea în C#.

.NET reprezintă un framework inițial dezvoltat de Microsoft pentru sistemul de operare Windows, dar care acum este compatibilă cu multiple sisteme de operare. Este una dintre cele mai utilizate framework-uri pentru dezvoltarea aplicațiilor web enterprise, iar o altă tehnologie populară în acest domeniu este Java Spring. Beneficiile utilizării .NET includ faptul că este cross-platform, ușor de învățat, dispune de o comunitate extinsă și oferă documentație detaliată. Limbajul de programare principal pentru dezvoltarea în cadrul framework-ului .NET este C#, un limbaj multi-paradigma cu suport pentru programarea orientată pe obiect, funcțională și reflexie.

Există totuși anumite particularități în redactarea codului în C#. În cazul în care întâmpinați dificultăți în înțelegerea scheletului laboratorului, pe lângă cursul nostru puteți consulta documentația oferită de [Microsoft](https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/) și resursele lor electronice pentru dezvoltarea de aplicații web disponibile [aici](https://dotnet.microsoft.com/en-us/download/e-book/microservices-architecture/pdf). Deși în această carte se discută despre implementarea arhitecturilor pe microservicii, concepte destul de avansate, principalele design pattern-uri și cele mai bune practici sunt descrise acolo și se aplică și în dezvoltarea aplicațiilor backend monolit.

# Unelte

Înainte de a începe dezvoltarea efectivă, vă trebuie să pregătiți următoarele:

## IDE și pachete pentru .NET 6

* Pentru Windows, vă sugerăm să utilizați Visual Studio 2022 Community, disponibil [aici](https://visualstudio.microsoft.com/vs/). Alternativ, puteți accesa versiunea [Professional sau Enterprise](https://azureforeducation.microsoft.com/devtools) prin [MyUPB](https://my.upb.ro/).
* Pentru Linux/MacOSX sau ca alternativă, puteți utiliza platforma [DotUltimate](https://www.jetbrains.com/dotnet/) cu [Rider](https://www.jetbrains.com/rider/) ca IDE. Puteți solicita o licență academică pentru întreaga suită de la JetBrains folosind adresa de e-mail instituțională. Este posibil să fie necesar să instalați SDK-ul pentru .NET 6 de [aici](https://dotnet.microsoft.com/en-us/download/visual-studio-sdks).
* Bonus: Pentru o experiență de dezvoltare mai bună cu IDE-ul, puteți utiliza Visual Studio cu ReSharper de la JetBrains, dar asigurați-vă că aveți cel puțin 16GB de RAM.

## Baza de date PostgreSQL
* Pentru a folosi baza de date [PostgreSQL](https://www.postgresql.org/) o opțiune este să instalați PostgreSQL pe mașina locală, deși nu este recomandată.
* O alternativă mai bună este să instalați [Docker](https://docs.docker.com/engine/install/) și Docker Compose. Rulați comanda de docker-compose cu fișierul YAML găsit în [gitLab-ul laboratorului](https://gitlab.com/mobylabwebprogramming/dotnetbackend/-/blob/main/Deployment/docker-compose.yml):

## Un client de bază de date
* Pentru PostgreSQL, puteți utiliza [PGAdmin](https://www.pgadmin.org/).
* Dacă doriți un client universal, puteți opta pentru [DBeaver](https://dbeaver.io/download/).

```shell showLineNumbers
docker-compose -f .\docker-compose.yml -p mobylab-app-db up -d
```

import DocCardList from '@theme/DocCardList';

<DocCardList />